\newpage
\ESKDthisStyle{empty}

\begin{center}
 Министерство образования и науки Российской Федерации\\
 Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего профессионального образования\\
 ТОМСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ СИСТЕМ УПРАВЛЕНИЯ И РАДИОЭЛЕКТРОНИКИ (ТУСУР)\\
 Кафедра электронных средств автоматизации и управления (ЭСАУ)\\
\end{center}

\begin{flushright}
 \begin{minipage}{0.4\textwidth}
  УТВЕРЖДАЮ \\
  зав. каф. ЭСАУ \\
  \underline{\hspace{2.5cm}}О.И. Черепанов \\
  "\underline{\hspace{1cm}}"\underline{\hspace{3cm}} 2015г.
 \end{minipage}
\end{flushright}

\vspace{2cm}

\begin{center}
 ЗАДАНИЕ \\
 На преддипломную практику
\end{center}

Студенту Полякову Игорю Юрьевичу группы 530, факультета вычислительных систем.

1. Тема преддипломной практики: ``Программное средство базовой настройки и конфигурации электросчетчика''

2. Исходные данные к проекту: Документация к проекту разработки АСКУЭ.

3. Перечень вопросов, подлежащих разработке: Изучение документация по автоматизированной системе коммерческого учета энергоресурсов. Рассмотрение способов подключения электросчетчиков ``Милур'' в состав проектируемой АСКУЭ. Разработка программного средства для базового и последующего обслуживания и настройки электросчетчиков.
 
Руководитель практики: \\ директор ЦСП ТУСУР Антон Александрович Конев.

\hfill Подпись руководителя: \underline{\hspace{2.5cm}}

Задание принял к исполнению

Студент гр. 530 Поляков Игорь Юрьевич \hfill \underline{\hspace{2.5cm}}

\hfill "\underline{\hspace{1cm}}"\underline{\hspace{3cm}} 2015г.