\newpage
\ESKDthisStyle{empty}

\begin{center}
Министерство образования и науки Российской Федерации\\
Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего профессионального образования\\
ТОМСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ СИСТЕМ УПРАВЛЕНИЯ И РАДИОЭЛЕКТРОНИКИ (ТУСУР)\\
Кафедра электронных средств автоматизации и управления (ЭСАУ)\\
\end{center}

\hfill
\begin{minipage}[right]{0.4\linewidth}
\begin{singlespace}
 К ЗАЩИТЕ ДОПУСТИТЬ \\
 Заведующий кафедрой ЭСАУ \\
 д-р техн. наук, проф.  \\
 \underline{\hspace{2.5cm}}О.И. Черепанов \\
 "\underline{\hspace{1cm}}"\underline{\hspace{3cm}} 2015г.\\
\end{singlespace} 
\end{minipage}


\begin{center}
РАЗРАБОТКА И ТЕСТИРОВАНИЕ ПРОГРАММНОГО ОБЕСПЕЧЕНИЯ ДЛЯ ОЦЕНКИ ДЕФОРМАЦИИ ПОВЕРХНОСТИ ТВЁРДЫХ ТЕЛ ПО СЕРИИ ОПТИЧЕСКИХ ИЗОБРАЖЕНИЙ \\
Дипломная работа \\
по специальности 220301 - Автоматизация технологических процессов и производств\\
Пояснительная записка \\
ЭСАУ.ДР.503390.001.ПЗ
\vspace{0.1cm}
\end{center}

СОГЛАСОВАНО
\vspace{0.1cm}
\begin{singlespace}
 \begin{minipage}[left]{0.40\linewidth}
 Консультант по экономике\\
 Доцент кафедры Экономики \\
 канд. экон. наук\\
 \underline{\hspace{2.5cm}}О.П. Полякова \\
 "\underline{\hspace{1cm}}"\underline{\hspace{3cm}} 2015г.\\

 Консультант по безопасности жизнедеятельности\\
 Доцент кафедры РЭТЭМ \\
 канд. хим. наук\\
 \underline{\hspace{2.5cm}}И.А. Екимова\\
 "\underline{\hspace{1cm}}"\underline{\hspace{3cm}} 2015г.\\
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}[left]{0.5\linewidth}
  \vspace{0.64cm}
 Студент гр. 530 \\
 кафедры ЭСАУ \\
 \underline{\hspace{2.5cm}}И.Ю. Поляков \\
 "\underline{\hspace{1cm}}"\underline{\hspace{3cm}} 2015г.\\
 \vspace{0.59cm}\\ 
 Руководитель\\
 Мл. н. с. лаборатории полимерных композитных материалов
 ИФПМ СО РАН \\
 канд. техн. наук\\
 \underline{\hspace{2.5cm}}П.С. Любутин \\
 "\underline{\hspace{1cm}}"\underline{\hspace{3cm}} 2015г.\\
 \end{minipage}
\end{singlespace}

\vfill
\begin{center}
Томск -- 2015
\end{center}